{
  "0": {
    "question": "Установите соответствие между государственными деятелями и историческими событиями.",
    "answer": "1-3,2-1,3-4,4-2",
    "optionQ": {
      "0": "П. А. Столыпин",
      "1": "А. А. Аракчеев",
      "2": "А. Х. Бенкендорф",
      "3": "С. Ю. Витте"
    },
    "optionA": {
      "0": "Создание военных поселений",
      "1": "Введение золотого стандарта",
      "2": "Разрешение свободного выхода крестьян из общины",
      "3": "Создание корпуса жандармов"
    }
  },
  "1": {
    "question": "Установите соответствие между партийно-государственными руководителями и историческими событиями.",
    "answer": "1-2,2-4,3-3,4-1",
    "optionQ": {
      "0": "В. И. Ленин",
      "1": "И. В. Сталин",
      "2": "Н. С. Хрущёв",
      "3": "М. С. Горбачёв"
    },
    "optionA": {
      "0": "I Съезд народных депутатов СССР",
      "1": "Принятие плана ГОЭЛРО",
      "2": "Первый полёт человека в космос",
      "3": "Подписание советско-германского Договора о ненападении"
    }
  },
  "2": {
    "question": "Установите со­от­вет­ствие между фа­ми­ли­я­ми деятелей рос­сий­ской культуры XVII—XVIII вв. и их произведениями.",
    "answer": "1-2,2-1,3-3,4-4",
    "optionQ": {
      "0": "В. Н. Татищев",
      "1": "А. Н. Радищев",
      "2": "Д. Г. Левицкий",
      "3": "В. И. Баженов"
    },
    "optionA": {
      "0": "«Путешествие из Пе­тер­бур­га в Москву»",
      "1": "«История Рос­сий­ская с самых древ­ней­ших времён»",
      "2": "Кар­ти­на «Екатерина-законодательница»",
      "3": "Дом Паш­ко­ва в Москве"
    }
  },
  "3": {
    "question": "Установите соответствие между государственными деятелями начала XX в. и их деятельностью.",
    "answer": "1-4,2-2,3-1,4-3",
    "optionQ": {
      "0": "Великий князь Николай Николаевич",
      "1": "С. Ю. Витте",
      "2": "С. В. Зубатов",
      "3": "П. А. Столыпин"
    },
    "optionA": {
      "0": "Создание рабочих организаций, подконтрольных полиции",
      "1": "Подготовка манифеста об учреждении законодательной Государственной думы",
      "2": "Подготовка указа о праве крестьян выходить из общины с наделом",
      "3": "Руководство армией в годы Первой мировой войны"
    }
  },
  "4": {
    "question": "Установите соответствие между именами деятелей науки и областями знания.",
    "answer": "1-1,2-4,3-2,4-3",
    "optionQ": {
      "0": "Г. И. Невельской",
      "1": "В. Я. Струве",
      "2": "Н. И. Пирогов",
      "3": "Н. И. Лобачевский"
    },
    "optionA": {
      "0": "Географические исследования",
      "1": "Медицинские исследования",
      "2": "Неевклидова геометрия",
      "3": "Астрономия"
    }
  },
  "5": {
    "question": "Установите со­от­вет­ствие между ре­фор­ма­ми и фа­ми­ли­я­ми руководителей СССР, в пе­ри­од правления ко­то­рых эти ре­фор­мы были проведены.",
    "answer": "1-4,2-2,3-3,4-1",
    "optionQ": {
      "0": "И. В. Ста­лин",
      "1": "Н. С. Хрущёв",
      "2": "Л. И. Брежнев",
      "3": "М. С. Горбачёв"
    },
    "optionA": {
      "0": "При­ня­тие закона об ин­ди­ви­ду­аль­ном предпринимательстве",
      "1": "Пе­ре­да­ча МТС колхозам",
      "2": "Лик­ви­да­ция совнархозов и вос­ста­нов­ле­ние отраслевых министерств",
      "3": "Пре­об­ра­зо­ва­ние народных ко­мис­са­ри­а­тов в министерства"
    }
  },
  "6": {
    "question": "Установите соответствие между правителями Российского государства и их современниками.",
    "answer": "1-1,2-4,3-2,4-3",
    "optionQ": {
      "0": "Царь Иван IV",
      "1": "Царь Алексей Михайлович",
      "2": "Император Пётр I",
      "3": "Император Павел I"
    },
    "optionA": {
      "0": "А. М. Курбский",
      "1": "А. Д. Меншиков",
      "2": "Н. И. Панин",
      "3": "А. Я. Ордин-Нащокин"
    }
  },
  "7": {
    "question": "Установите соответствие между именами военачальников и войнами, в которых они участвовали.",
    "answer": "1-2,2-3,3-1,4-4",
    "optionQ": {
      "0": "П. И. Багратион",
      "1": "М. Д. Скобелев",
      "2": "П. С. Нахимов",
      "3": "А. А. Брусилов"
    },
    "optionA": {
      "0": "Крымская война 1853—1856 гг.",
      "1": "Отечественная война 1812 г.",
      "2": "Русско-турецкая война 1877—1878 гг.",
      "3": "Первая мировая война 1914—1918 гг."
    }
  },
  "8": {
    "question": "Установите соответствие между советскими партийными и государственными деятелями и занимаемыми ими в 1940-х гг. постами, ролью в политике.",
    "answer": "1-1,2-4,3-3,4-2",
    "optionQ": {
      "0": "Н. А. Вознесенский",
      "1": "Л. П. Берия",
      "2": "А. А. Кузнецов",
      "3": "А. А. Жданов"
    },
    "optionA": {
      "0": "Председатель Госплана СССР, участник экономической дискуссии , репрессированный по «ленинградскому делу»",
      "1": "Член Политбюро ЦК ВКП(б), отвечавший за идеологию, инициатор разгрома журналов «Звезда» и «Ленинград»",
      "2": "Первый секретарь Ленинградского обкома партии, репрессированный по «ленинградскому делу»",
      "3": "Заместитель председателя Совета Министров СССР, курировавший работу МВД, органов госбезопасности и оборонной промышленности, в том числе атомный проект"
    }
  },
  "9": {
    "question": "Установите соответствие между терминами, понятиями и именами правителей, с чьим царствованием связано их появление.",
    "answer": "1-2,2-3,3-1,4-4",
    "optionQ": {
      "0": "Пётр I",
      "1": "Екатерина II",
      "2": "Анна Иоанновна",
      "3": "Алексей Михайлович"
    },
    "optionA": {
      "0": "Бироновщина",
      "1": "Рекрутская повинность",
      "2": "«Просвещённый абсолютизм»",
      "3": "Церковный раскол"
    }
  },
  "10": {
    "question": "Установите соответствие между именами учёных и сферой их деятельности.",
    "answer": "1-4,2-3,3-1,4-2",
    "optionQ": {
      "0": "А. С. Попов",
      "1": "П. Л. Чебышёв",
      "2": "В. Я. Струве",
      "3": "П. Н. Яблочков"
    },
    "optionA": {
      "0": "Астрономия",
      "1": "Физика",
      "2": "Математика",
      "3": "Радиотехника"
    }
  },
  "11": {
    "question": "Установите соответствие между фамилиями отечественных деятелей культуры второй половины XX в. — начала XXI в. и сферами их творчества.",
    "answer": "1-4,2-3,3-2,4-1",
    "optionQ": {
      "0": "3. К. Церетели",
      "1": "С. Ф. Бондарчук",
      "2": "М. Л. Ростропович",
      "3": "В. П. Астафьев"
    },
    "optionA": {
      "0": "Литература",
      "1": "Музыка",
      "2": "Кинематограф",
      "3": "Скульптура"
    }
  },
  "12": {
    "question": "Установите соответствие между названиями произведений культуры и именами их создателей.",
    "answer": "1-1,2-3,3-2,4-4",
    "optionQ": {
      "0": "Афанасий Никитин",
      "1": "Нестор",
      "2": "Андрей Рублёв",
      "3": "Владимир Мономах"
    },
    "optionA": {
      "0": "«Хождение за три моря»",
      "1": "Икона «Святая Троица»",
      "2": "«Повесть временных лет»",
      "3": "«Поучение детям»"
    }
  }
}